## 1. spring概述

### 1.1 Spring是什么（理解）

Spring是分层的 Java SE/EE应用 full-stack 轻量级开源框架

以 IoC（Inverse Of Control：反转控制）和AOP（Aspect Oriented Programming：面向切面编程）为核心思想

LoC的本质就是通过配置文件配置，将对象的创建权交给Spring(由Spring在运行阶段实例化、组装对象)

AOP其思想是在执行某些代码前执行另外的代码，使程序更灵活、扩展性更好，可以随便地添加、删除某些功能

Spring提供了展现层 SpringMVC和持久层 Spring JDBCTemplate以及业务层事务管理等众多的企业级应用技术，还能整合开源世界众多著名的第三方框架和类库，逐渐成为使用最多的Java EE 企业应用开源框架。

Spring同时也是一个“一站式”框架，即Spring在JavaEE的三层架构[表现层（Web层）、业务逻辑层（Service层）、数据访问层（DAO层）]中，每一层均提供了不同的解决技术。

​	表现层（Web层）：Spring MVC

​	业务逻辑层（Service层）：Spring的IoC

​	数据访问层（DAO层）：Spring的jdbcTemplate

### 1.2 Spring发展历程 （了解）

Rod Johnson （ Spring 之父）

2017  年9 月份发布了 Spring 的最新版本 Spring5.0通用版（GA）

### 1.3 Spring的优势（理解）

方便解耦，简化开发

AOP 编程的支持

声明式事务的支持

方便程序的测试

### 1.4 Spring的体系结构（了解）

![](.\img\图片29.png)



## 2. spring快速入门

### 2.1 Spring程序开发步骤 

①导入 Spring 开发的基本包坐标

②编写 Dao 接口和实现类

③创建 Spring 核心配置文件

④在 Spring 配置文件中配置 UserDaoImpl

⑤使用 Spring 的 API 获得 Bean 实例

### 2.2 导入Spring开发的基本包坐标

```xml
<properties>
	<spring.version>5.0.5.RELEASE</spring.version>
</properties>
<!--导入spring的context坐标，context依赖core、beans、expression-->
<dependencies> 
    <dependency>  
        <groupId>org.springframework</groupId> 
        <artifactId>spring-context</artifactId> 
        <version>${spring.version}</version>
    </dependency>
</dependencies>

```

### 2.3 编写Dao接口和实现类

```java
public interface UserDao {  
    public void save();
}

public class UserDaoImpl implements UserDao {  
    @Override  
    public void save() {
        System.out.println("UserDao save method running....");
	}
}
```

### 2.4 创建Spring核心配置文件

在类路径下（resources）创建applicationContext.xml配置文件

```xml
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<beans xmlns="http://www.springframework.org/schema/beans"             		   
       xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
	   xsi:schemaLocation="http://www.springframework.org/schema/beans http://www.springframework.org/schema/beans/spring-beans.xsd">
</beans>
```

### 2.5 在Spring配置文件中配置UserDaoImpl

```xml
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<beans xmlns="http://www.springframework.org/schema/beans"   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
	   xsi:schemaLocation="http://www.springframework.org/schema/beans  http://www.springframework.org/schema/beans/spring-beans.xsd">
   <bean id="userDao" class="com.itheima.dao.impl.UserDaoImpl"></bean>
</beans>

```

### 2.6 使用Spring的API获得Bean实例

```java
@Test
public void test1(){
    ApplicationContext applicationContext = new  ClassPathXmlApplicationContext("applicationContext.xml");
    UserDao userDao = (UserDao) applicationContext.getBean("userDao");   				 
    userDao.save();
 }
```



## 3. Spring配置文件

### 3.1 Bean标签基本配置 

用于配置对象,将对象的创建劝交由Spring 。

默认情况下它调用的是类中的无参构造函数，如果没有无参构造函数则不能创建成功。

基本属性：

​	id：Bean实例在Spring容器中的唯一标识（不能重复）

​	class：Bean的全限定名称

### 3.2 Bean标签范围配置 

scope:指对象的作用范围，取值如下： 

| 取值范围         | 说明                                                         |
| ---------------- | ------------------------------------------------------------ |
| singleton        | 默认值，单例的，单列模式                                     |
| prototype        | 多例的，原型模式                                             |
| request          | WEB   项目中，Spring   创建一个   Bean   的对象，将对象存入到   request   域中 |
| session          | WEB   项目中，Spring   创建一个   Bean   的对象，将对象存入到   session   域中 |
| global   session | WEB   项目中，应用在   Portlet   环境，如果没有   Portlet   环境那么globalSession   相当于   session |

1）当scope的取值为singleton时

​      Bean的实例化个数：1个

​      Bean的实例化时机：当Spring核心配置文件被加载时，实例化配置的Bean实例

​      Bean的生命周期：

​			对象创建：当应用加载，创建容器时，对象就被创建了

​			对象运行：只要容器在，对象一直活着

​			对象销毁：当应用卸载，销毁容器时，对象就被销毁了

2）当scope的取值为prototype时

​      Bean的实例化个数：多个

​      Bean的实例化时机：当调用getBean()方法时实例化Bean

对象创建：当使用对象时，创建新的对象实例

对象运行：只要对象在使用中，就一直活着

对象销毁：当对象长时间不用时，被 Java 的垃圾回收器回收了

### 3.3 Bean生命周期配置

init-method：指定类中的初始化方法名称

destroy-method：指定类中销毁方法名称

### 3.4 Bean实例化三种方式

1） 使用无参构造方法实例化

​      它会根据默认无参构造方法来创建类对象，如果bean中没有默认无参构造函数，将会创建失败

```xml
<bean id="userDao" class="com.itheima.dao.impl.UserDaoImpl"/>
```

2） 工厂静态方法实例化

​      工厂的静态方法返回Bean实例，通过类的静态方法获取对象，由于是静态方法，所以不需要创建工厂类

```java
public class StaticFactoryBean {
    public static UserDao createUserDao(){    
    	return new UserDaoImpl();
    }
}
```

```xml
<!--如果不配置factory-method="createUserDao"就会使用StaticFactoryBean的无参构造进行创建StaticFactoryBean的实例-->

<bean id="userDao" class="com.itheima.factory.StaticFactoryBean" factory-method="createUserDao" />
```

3） 工厂实例方法实例化

​      工厂的非静态方法返回Bean实例，由于该方法是非静态方法不能直接调用，首先需要创建对象，然后才能调用该方法

```java
public class DynamicFactoryBean {  
	public UserDao createUserDao(){        
		return new UserDaoImpl(); 
	}
}
```

```xml
<!--首先spring通过无参构造创建该工厂类的实例-->
<bean id="factoryBean" class="com.itheima.factory.DynamicFactoryBean"/>
<!--创建id=”userDao“这个对象需要去找id="factoryBean"的实例里面的createUserDao方法-->
<bean id="userDao" factory-bean="factoryBean" factory-method="createUserDao"/>
```

### 3.5 Bean的依赖注入入门

①创建 UserService，UserService 内部在调用 UserDao的save() 方法

```java
public class UserServiceImpl implements UserService {
	@Override
	public void save() {
         ApplicationContext applicationContext = new ClassPathXmlApplicationContext("applicationContext.xml");           	           
         UserDao userDao = (UserDao) applicationContext.getBean("userDao");	
         userDao.save();
 	}
 }
```

②将 UserServiceImpl 的创建权交给 Spring

```xml
<bean id="userService" class="com.itheima.service.impl.UserServiceImpl"/>
```

③从 Spring 容器中获得 UserService 进行操作

```java
ApplicationContext applicationContext = new ClassPathXmlApplicationContext("applicationContext.xml");
UserService userService = (UserService) applicationContext.getBean("userService");
userService.save();
```

### 3.6 Bean的依赖注入概念

依赖注入（Dependency Injection）：它是 Spring 框架核心 IOC 的具体实现。

在编写程序时，通过控制反转，把对象的创建权交给了 Spring，但是代码中不可能出现没有依赖的情况。

IOC 解耦只是降低他们的依赖关系，但不会消除。例如：业务层仍会调用持久层的方法。

那这种业务层和持久层的依赖关系，在使用 Spring 之后，就让 Spring 来维护了。

简单的说，就是坐等框架把持久层对象传入业务层，而不用我们自己去获取

依赖注入就是给对象属性赋值

### 3.7 Bean的依赖注入方式

①构造方法

​      创建有参构造

```java
public class UserServiceImpl implements UserService {
    @Override
    public void save() {
    	ApplicationContext applicationContext = new ClassPathXmlApplicationContext("applicationContext.xml");       
        UserDao userDao = (UserDao) applicationContext.getBean("userDao");    
        userDao.save();
    }
 }
```

​      配置Spring容器调用有参构造时进行注入

```xml
<bean id="userDao" class="com.itheima.dao.impl.UserDaoImpl"/>
<bean id="userService" class="com.itheima.service.impl.UserServiceImpl">  
    <!--name为构造方法中的参数名，ref表示注入的是对象 其id是userDao-->
    <constructor-arg name="userDao" ref="userDao"></constructor-arg>
</bean>
```

②set方法

​      在UserServiceImpl中添加setUserDao方法(代码写了但是容器不知道，需要通过配置文件告诉容器将userDao注入)

```java
public class UserServiceImpl implements UserService {
    
    private UserDao userDao;
    public void setUserDao(UserDao userDao) {
        this.userDao = userDao;  
    } 
    
    @Override    
    public void save() {      
   		userDao.save();
	}
}
```

​      配置Spring容器调用set方法进行注入

```xml
<bean id="userDao" class="com.itheima.dao.impl.UserDaoImpl"/>
<bean id="userService" class="com.itheima.service.impl.UserServiceImpl">
    <!--name的属性值是UserServiceImpl中名字是userDao的属性 如果注入的值是对象，那么使用ref,ref属性的值表示注入对象的id-->
	<property name="userDao" ref="userDao"/>
</bean>
```

set方法:P命名空间注入

​      P命名空间注入本质也是set方法注入，省略了bean标签中的property子标签，但比起上述的set方法注入更加方便，主要体现在配置文件中，如下：

​      首先，需要引入P命名空间：

```xml
xmlns:p="http://www.springframework.org/schema/p"
```

其次，需要修改注入方式

```xml
<bean id="userService" class="com.itheima.service.impl.UserServiceImpl" p:userDao-ref="userDao"/>
```

但是在使用过程中，如果注入的数据相对较多，p命名空间这种方式，不利于提高程序的可读性，很少使用

###    3.8 Bean的依赖注入的数据类型

上面的操作，都是注入的引用Bean，处了对象的引用可以注入，普通数据类型，集合等都可以在容器中进行注入。

注入数据的三种数据类型 

普通数据类型

引用数据类型

集合数据类型

其中引用数据类型，此处就不再赘述了，之前的操作都是对UserDao对象的引用进行注入的，下面将以set方法注入为例，演示普通数据类型和集合数据类型的注入。

**Bean的依赖注入的数据类型**

（1）普通数据类型的注入

```java
public class UserDaoImpl implements UserDao {
	private String company;
    private int age;
    
    public void setCompany(String company) {
        this.company = company;
    }
    public void setAge(int age) {
        this.age = age;
    }
    
    public void save() {
        System.out.println(company+"==="+age);
        System.out.println("UserDao save method running....");   
    }
}

```

```xml
<bean id="userDao" class="com.itheima.dao.impl.UserDaoImpl">
    <property name="company" value="传智播客"></property>
    <property name="age" value="15"></property>
</bean>
```

（2）集合数据类型（List<String>）的注入

```java
public class UserDaoImpl implements UserDao {
	private List<String> strList;
    
	public void setStrList(List<String> strList) {
		this.strList = strList;
	}
    
	public void save() {
        System.out.println(strList);
        System.out.println("UserDao save method running....");
	}
}
```

```xml
<bean id="userDao" class="com.itheima.dao.impl.UserDaoImpl">
    <property name="strList">
        <list>
            <!--普通值用value-->
            <value>aaa</value>
            <value>bbb</value>
            <value>ccc</value>
        </list>
    </property>
</bean>
```

（3）集合数据类型（List<User>）的注入

```java
public class UserDaoImpl implements UserDao {
	private List<User> userList;
    
	public void setUserList(List<User> userList) {
		this.userList = userList;  
 	}
    
    public void save() {
        System.out.println(userList);
        System.out.println("UserDao save method running....");
    }
}
```

```xml
<bean id="u1" class="com.itheima.domain.User"/>
<bean id="u2" class="com.itheima.domain.User"/>
<bean id="userDao" class="com.itheima.dao.impl.UserDaoImpl">
    <property name="userList">
        <list>
            <bean class="com.itheima.domain.User"/>
            <bean class="com.itheima.domain.User"/>
            <ref bean="u1"/>
            <ref bean="u2"/>       
        </list>
    </property>
</bean>
```

（4）集合数据类型（ Map<String,User> ）的注入

```java
public class UserDaoImpl implements UserDao {
    private Map<String,User> userMap;
    
    public void setUserMap(Map<String, User> userMap) {
    	this.userMap = userMap;
    }  
    
    public void save() {      
        System.out.println(userMap);
        System.out.println("UserDao save method running....");
    }
}
```

```xml
<bean id="u1" class="com.itheima.domain.User"/>
<bean id="u2" class="com.itheima.domain.User"/>
<bean id="userDao" class="com.itheima.dao.impl.UserDaoImpl">
    <property name="userMap">
        <map>            
            <entry key="user1" value-ref="u1"/>
            <entry key="user2" value-ref="u2"/>
        </map>
    </property>
</bean>
```

（5）集合数据类型（Properties）的注入

```java
public class UserDaoImpl implements UserDao {
    private Properties properties;
    
    public void setProperties(Properties properties) {
        this.properties = properties;
    }
    
	public void save() {
		System.out.println(properties);
		System.out.println("UserDao save method running....");
	}
}
```

```xml
<bean id="userDao" class="com.itheima.dao.impl.UserDaoImpl">
    <property name="properties">
        <props>
            <prop key="p1">aaa</prop>
            <prop key="p2">bbb</prop> 
            <prop key="p3">ccc</prop>
        </props>
    </property>
</bean>
```

### 3.9 引入其他配置文件（分模块开发）

实际开发中，Spring的配置内容非常多，这就导致Spring配置很繁杂且体积很大，所以，可以将部分配置拆解到其他配置文件中，而在Spring主配置文件通过import标签进行加载

```xml
<import resource="applicationContext-xxx.xml"/>
```

## 4. spring相关API

### 4.1 ApplicationContext的继承体系

applicationContext：接口类型，代表应用上下文，可以通过其实例获得 Spring 容器中的 Bean 对象

### 4.2 ApplicationContext的实现类

1）ClassPathXmlApplicationContext 

​      它是从类的根路径下加载配置文件 推荐使用这种

2）FileSystemXmlApplicationContext 

​      它是从磁盘路径上加载配置文件，配置文件可以在磁盘的任意位置。

3）AnnotationConfigApplicationContext

​      当使用注解配置容器对象时，需要使用此类来创建 spring 容器。它用来读取注解。

### 4.3 getBean()方法使用

getBean()方法的源码

```java
public Object getBean(String name) throws BeansException {  
	assertBeanFactoryActive();   
	return getBeanFactory().getBean(name);
}
public <T> T getBean(Class<T> requiredType) throws BeansException {   			    	
    assertBeanFactoryActive();
	return getBeanFactory().getBean(requiredType);
}
```

其中，当参数的数据类型是字符串(bean实例的id)时，表示根据Bean的id从容器中获得Bean实例，返回是Object，需要强转。

当参数的数据类型是Class类型(字节码类型)时，表示根据类型从容器中匹配Bean实例，当容器中相同类型的Bean有多个时，则此方法会报错

**getBean()方法使用**

```java
ApplicationContext applicationContext = new  ClassPathXmlApplicationContext("applicationContext.xml");
UserService userService1 = (UserService) applicationContext.getBean("userService");
UserService userService2 = applicationContext.getBean(UserService.class);
```



将对象的创建交由Spring框架进行管理。
IoC操作分为：IoC配置文件方式和IoC的注解方式

代码满足，还需要通过配置文件告诉容器

读取spring核心配置文件，根据id标识获取全限定名，根据反射获取对象，然后将对象返回